%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

A mobil robotok az elmúlt évtizedben rengeteget fejlõdtek. Annak ellenére, hogy az iparban már sok helyen alkalmaznak mobil robotokat, de még igen sok elméleti és gyakorlati problémát kell megoldani ahhoz, hogy a mindennapokban mobil robotokkal találkozzunk.

Az egyik legalapvetõbb kérdés a robotikában az akadályok jelenlétében történõ mozgástervezés és mozgásvégrehajtás. A dolgozatomban ezt a témakört járom körbe, kezdve a pályatervezés kérdésével, majd a pályatervezéshez kapcsolódó idõparaméterezés problémájával, és legvégül pályakövetõ szabályozással. A pályatervezõ algoritmusnál felhasználjuk a szakirodalomban jól ismert \emph{RRT} (\emph{Rapidly Exploring Random Trees}) eljárást, és ismertetünk egy approximációs módszeren alapuló megközelítést is. A dolgozatban bemutatott pályakövetõ algoritmus a robot pályamenti sebességét és a szögsebességét függetlenül szabályozza.

Az ismertetésre kerülõ algoritmusokat alapvetõen differenciális robot esetében tárgyaljuk, de fontos szempont, hogy amennyiben lehetséges, általános eljárásokat dolgozzunk ki. Differenciális robot esetében szimulációs és valós környezetben végzett méréseket is bemutatunk. Az algoritmusokat \emph{V-REP} robotszimulátor programban teszteljük, ahogyan a valós eredményeket is ebben a szoftverben jelenítjük meg.

\vfill
%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

Nowadays the research of mobile robots is increasingly widespread. They are getting popular in industrial applications, but there are a lot of theoretical and practical issues to be resolved for personal usage.

One of the most fundamental aspects of mobile robotics is motion planning and control in environments populated with obstacles. In this thesis we discuss geometric path planning, velocity profile generation and motion control along the path. The presented global path planner is based on the well-known \emph{RRT} (\emph{Rapidly Exploring Random Trees}) method. We also discuss an approximation method for path planning, which is based on a global and a local planner algorithm. The motion control algorithm covered in this thesis controls the robot translational and angular velocity in two independent control loops.

The algorithms described above are developed primarily for differential robots, but can be extended for other robot types as well. We present simulation results for differential drive robot, and test results with a real, differential robot. The investigated methods are tested in \emph{V-REP} robot simulation framework, and the real robot measurements are also carried out in this program.

\vfill

