%----------------------------------------------------------------------------
\appendix
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Függelék}\addcontentsline{toc}{chapter}{Függelék}
\setcounter{chapter}{6}  % a fofejezet-szamlalo az angol ABC 6. betuje (F) lesz
\setcounter{equation}{0} % a fofejezet-szamlalo az angol ABC 6. betuje (F) lesz
\numberwithin{equation}{section}
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{lstlisting}{section}
%\numberwithin{tabular}{section}

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Megjegyzés a CD melléklettel kapcsolatban}
%----------------------------------------------------------------------------

A dolgozat mellékletében megtalálhatóak az általam készített forráskódok, és egy videófelvétel is a valós robotról. A következõ könyvtárak találhatóak a dolgozat mellékletében:

\dirtree{%
.1 /.
.2 Source.
.3 nodeSW.
.4 nodeDCWheel.
.3 Robotpilot.
.4 PathPlanner.
.4 PathProfile.
.4 VREPServer.
.4 Pilot.
.3 RobotSolution.
.4 Frame.
.4 PathPlannerApp.
.4 RobotCommonLib.
.4 ServerVrepApp.
.4 VREP.
.2 Video.
}

\begin{description}
\item Source: \hfill \\ Forráskódok.

\item nodeSW: \hfill \\TMS320F2809 DSP-n futó programkód, az általam fejlesztett node-ot tartalmazza és néhány közös függvényt.
\item nodeDCWheel:\hfill \\ DCWheel node felel a hajtásért, ezt teljes egészében én fejlesztettem.

\item Robotpilot:\hfill \\ A robot felsõ irányítórendszere, teljes programkód. Robo2BME csapattal közösen fejlesztve.
\item PathPlanner:\hfill \\ Az RTR, C*CS pályatervezõk forráskódja.
\item PathProfile:\hfill \\ Az idõparaméterezõ forráskódja.
\item VREPServer:\hfill \\ V-REP Server-hez kapcsolódó kliens kódja.
\item Pilot:\hfill \\ A robot stratégiáját leíró Lua szkriptek.

\item RobotSolution:\hfill \\ A keretrendszer forráskódja, szimulációhoz elsõsorban. Csorvási Gáborral közösen fejlesztve.
\item Frame:\hfill \\ Példa környezetek.
\item PathPlannerApp:\hfill \\ Kliens program.
\item RobotCommonLib:\hfill \\ Több program által használt közös kódok.
\item ServerVrepApp:\hfill \\ Szerver program.
\item VREP:\hfill \\ V-REP környezetek.

\item Video:\hfill \\ Egy adott környezetrõl készült videófelvétel.
\end{description}