%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Az RTR algoritmus}
%----------------------------------------------------------------------------
Az RTR (Rotate-Translate-Rotate) algoritmust Kiss Domokos dolgozta ki. A mi feladatunk az algoritmus implementálása volt C++ nyelven, majd az algoritmus tesztelése szimulációs környezetben és valós roboton.

\par
Az algoritmus az irodalomból ismert RRT algoritmuson alapszik, ezért ennek a bemutatásával kezdjük a fejezetet.

%----------------------------------------------------------------------------
\section{RRT algoritmus}
%----------------------------------------------------------------------------
Az RRT (Rapidly Exploring Random Trees) algoritmus lényege, hogy a kezdeti konfigurációból egy konfiguráció-fát épít addig, amíg a fa nem tartalmazza a cél konfigurációt is. Ezután a kívánt utat a kezdeti konfigurációból a cél konfigurációba már könnyedén megkaphatjuk. 

\par
A fa építés úgy kezdõdik, hogy véletlen konfigurációkat veszünk a környezetbõl $q_{rand}$. Ezt hívják mintavételezési szakasznak. Ezután meghatározzuk, hogy a fában melyik konfiguráció van a legközelebb a mintavételezett konfigurációhoz $q_{near}$. Ez a csúcspont-választó szakasz. Elõfordulhat, hogy nemcsak a fa csúcspontjában található konfigurációkat adjuk vissza, mint $q_{near}$, hanem a fa csúcspontjai közötti élek egy köztes konfigurációját.

\par
A következõ lépésben megpróbáljuk a $q_{rand}$ és a $q_{near}$ konfigurációkat interpolálással összekötni. Itt több variációja is létezik az RRT-nek. Elõfordul, hogy csak egy bizonyos fix $\Delta q$ értékkel közelítünk $q_{rand}$ felé $q_{near}$ konfigurációból.

%----------------------------------------------------------------------------
\section{RTR algoritmus - 6 oldal}
%----------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Mintavételezés - 1 oldal}
%----------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Kiterjesztés - 2 oldal}
%----------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Útvonal meghatározása, optimalizálás - 1 oldal}
%----------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Eredmények - 3 oldal}
%----------------------------------------------------------------------------


