%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Összegzés}
%----------------------------------------------------------------------------
A dolgozatban bemutattunk az RTR globális és a C*CS lokális pályatervezõ algoritmust. Mindkét algoritmust C++ nyelven implementáltuk és a mûködésüket szimulált környezetben ellenõriztük. A két eljárás együttes használatát is bemutattuk differenciális és autószerû robotok esetében is. 

\par
Ismertettük az általunk kifejlesztett idõparaméterezõ algoritmust, amely a robot korlátait figyelembe véve képes idõben egyenletes pályát generálni. Az idõparaméterezést is mindkét típusú robothoz elkészítettük és a dolgozatban kiemeltük a köztük lévõ különbségeket. Lényeges tulajdonsága az algoritmusunknak, hogy tetszõleges geometriai pályához képes sebességprofilt készíteni.

\par
Az idõparaméterezést a pályakövetõ algoritmus használja fel, ami szintén a mi munkánk. A pályakövetés különbözik az autószerû és a differenciális robot esetén, de itt is közösek az alapok. Hiszen mindkét esetben szétcsatolt sebesség- és orientációszabályzás történik.

\par
Az említett algoritmusok szimulációjához V-REP robotszimulátort használtuk, amihez kialakítottuk a megfelelõ szoftvereket. Akár valós robot esetében is láthatjuk a robot állapotát a szimulátorban, ahogyan a pályakövetés paramétereit is megadhatjuk a szimulátorból.

\par
Differenciális robot esetében valós környezetben is mûködõképes a pályatervezés és a pályakövetés. Jelenleg a pályakövetõ algoritmus tesztelése folyik, reményeink szerint az algoritmusokat a következõ Eurobot versenyen is használni tudjuk majd.

\par
A robotautó elektronikáját elkészítettük, így hamarosan ennél a robot típusnál is tesztelhetjük a pályakövetõ algoritmusunkat. Késõbbiekben szeretnék az autót felhasználni más pályakövetõ és mozgásirányító algoritmusok teszteléséhez is.