%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Pályakövetõ szabályozás}
%----------------------------------------------------------------------------
Ebben a fejezetben az elkészült, idõben egyenletesen mintavételezett pálya követésének problémáját mutatom be, majd az ehhez készült szabályozási algoritmusokat mutatom be.

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Pályakövetés}
%----------------------------------------------------------------------------
Autószerû robot esetén a követendõ pályát szakaszokra bontjuk fel. Egy szegmensen belül a robot megállás nélkül halad elõre vagy hátra a pálya mentén. Ebbõl következik, hogy egy szegmens a haladási irányból, és a pálya idõben egyenletesen mintavételezett pontjaiból áll. Két szakasz közt a robotnak nem szükséges semmilyen speciális feladatot végrehajtani, közvetlenül folytatja a következõ szegmens végrehajtásával\footnote{Ellentétben a differenciális robottal, amely képes egy helyben való elfordulásra, így akár törtszakaszok követésére is.}. Ilyenkor van lehetõség az irány módosítására. Ebbõl következik, hogy a teljes útvonal szegmensekre bontását irányváltoztatások jelzik, az azonos irányú pályaelemeket, mint például amik a C*CS esetén is keletkezhetnek, egy szakaszba egyesíti az algoritmus.

%TODO szabályozái ábra
A pályakövetõ szabályozás alapvetõen két szintre oszlik. A felsõbb szinten a pályába kódolt sebesség és pozíció követése a cél, a robot aktuális pozíciója alapján, az alsóbb szinten az így számolt sebesség és kormányszög alapjel szabályozása történik. Ez a szabályozás az algoritmusok szintjén is elkülönül, míg az alsóbb szintû szabályozások magán a roboton, a vezérlésén (esetleg szimulátorán) végrehajthatók, addig a felsõbb szintû szabályozás külön helyen hajtódik végre.

A pályakövetés alapja a szétcsatolt sebesség és orientáció szabályozás. A szétcsatolás következménye, hogy egyszerûbb, lineáris szabályozókat használhatunk a követés során. Hátránya, hogy ez a modell nem minden esetben követi megfelelõen a valóságot.

\subsection{Sebesség szabályozás}


%----------------------------------------------------------------------------
\section{Virtuális vonalkövetõ szabályozás}
%----------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Vonalkövetés valós roboton}
%----------------------------------------------------------------------------
